\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Definition eines linearen Gleichungssystems} \label{def2.1}
	\begin{enumerate}
		\item Eine lineare Gleichung in $ n $ Variablen $ x_1,...,x_n $ mit $ n \in \mathbb{N} $ ist eine Gleichung der Form 
		\[ a_1 \cdot x_1 + a_2\cdot x_2 + \dots + a_n \cdot x_n = b \]
		Wobei $ a_1, a_2, \dots a_n, b \in \mathbb{R} $ (oder auch $ \mathbb{C} $).
		
		\item Eine Lösung einer linearen Gleichung ist ein Tupel von Zahlen $ \in \mathbb{R} (x_1, \dots, x_n) $, sodass alle Gleichungen erfüllt sind. \\
		Für $ n \in \mathbb{N} $ sei
		\[ \mathbb{R}^n = \{(x_1, \dots, x_n) \; | \; \text{alle } x_i \in \mathbb{R} \} \]
		$ (x_1, \dots, x_n) $ heißt Tupel der Länge $ n $ bzw. $ n $-Tupel. \\
		Für $ n = (2,3) $ erhält man die Ebene und den 3-dimensionalen Raum.
		
		\item Ein lineares Gleichungssystem mit $ n $ Variablen $ x_1, \dots, x_n $ und mit $ m $ Gleichungen, $ n,m \in \mathbb{N} $, hat die Gestalt
		\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		a_{11} \cdot x_1 + a _{12} \cdot x_2 + &\dots + a_{1n} \cdot x_n &= b_1 \\
		a_{21} \cdot x_1 + a _{22} \cdot x_2 + &\dots + a_{2n} \cdot x_n &= b_2 \\
		&\vdots \\
		a_{m1} \cdot x_1 + a _{n2} \cdot x_2 + &\dots + a_{mn} \cdot x_n &= b_n \\
		\end{aligned}
		\end{equation*}
		, wobei $ a_{i,j}, \; i \in \{1, \dots, m\}, \; j \in \{1, \dots, n \} $ und $ b_i, \; i \in \{1, \dots, m\} $ reelle Zahlen sind (oder auch komplex).
		\begin{center}
			$ a_{ij} $ ist der Koeffizient von $ x_j $ in der i-ten Gleichung.
		\end{center}
		Eine Lösung des linearen Gleichungssystems ist ein $ n $-Tupel $ (x_1, x_2, \dots, x_n) \in \mathbb{R}^n $, sodass alle Gleichungen erfüllt sind.
		
		\item Ein lineares Gleichungssystem heißt \textbf{homogen}, falls $ b_1 = 0, \; b_2 = 0, \; \dots, \; b_m = 0 $ gilt. Andernfalls \textbf{inhomogen}.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp2.2}
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	x + y + 2z &= 9 \\
	2x + y - 3z &= 1 \\
	3x + 6y - 5z &= 0
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Gesucht sind ale $ (x,y,z) \in \rrr $, welche das Gleichungssystem erfüllt.\\
	\text{Geometrisch:} Durchschnitt von 3 Ebenen im $ \rrr $. \\
	Die folgenden Operationen ändern die Lösungsmenge eines linearen Gleichungssystems nicht.
	\begin{enumerate}
		\item Multiplizieren einer Gleichung mit einer Zahl $ c \neq 0 $.
		
		\item Vertauschung von 2 Gleichungen
		
		\item Addition eines Vielfachen einer Gleichung zu einer anderen Gleichung
	\end{enumerate}
	Diese Operationen heißen \textbf{elementare Zeilenumformungen}.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	x + y + 2z &= 9 \\
	2x + y - 3z &= 1 \\
	3x + 6y - 5z& = 0
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Lösungsidee: Durch elementare Zeilenumformungen können Variablen sukzessiv\footnote{sukzessiv: nach und nach} eliminiert werden: \\
	Eliminiere zuerst $ x $ aus den Gleichungen 2 und 3.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	&(-2) \cdot \text{Gleichung 1} + \text{Gleichung 2} \\
	&(-3) \cdot \text{Gleichung 1} + \text{Gleichung 3}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Daraus ergibt sich:
	\[ 
	\systeme
	{
		x + y + 2z = 9,
		2y - 7z = -17,
		3y - 11z = -27
	}
	\]
	Jetzt eliminiert man $ y $ aus Gleichung 3
	\begin{center}
		(-3) $ \cdot $ Gleichung 2 $ + $ 2 $ \cdot $ Gleichung 3
	\end{center}
	und erhält:
	\[ -z = -3 \implies \dunderline{z = 3} \]
	Gleichung 1 und 2 bleiben bestehen.
	Gleichung 1:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	2y - 7z = -17 \implies &2y& - 21 &=-17 \\
	&2y&      &= 4 \\
	&  &   y  &= 2 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	Gleichung 2:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	x + y + 2z = 9 \implies &x &= &-2 + 9 - 6 \\
	&x &= & \;1
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Das heißt, die Ebenen schneiden sich im Punkt (1,2,3).
	
	\subsubsection*{Mögliche Arbeitsersparnis}
	Man verzichtet die Variablen anzuschreiben und rechnet mit dem \textbf{"Koeffizientenschema"}.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|cc}
			x & y & z &  &  \\ 
			1 & 1 & 2 & 9 & $z_1$ \\ 
			2 & 4 & -3 & 1 & $z_2$ \\ 
			3 & 6 & -5 & 0 & $z_3$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Nun merke ich mir die 1. Zeile und erhalte:  
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|cc}
			2 & -7 & -17 & $-2 \cdot z_1 + z_2$ \\ 
			3 & -11 & -27 & $-3 \cdot z_1 + z_3$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Man merkt sich nun die neue 1. Zeile und erhält:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|cc}
			z &  &  \\ 
			-1 & -3 & $-3z_2 + 2z_3$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Anschließend einfügen der Variablen
	\[ 
	\systeme
	{
		x + y +2z = 9,
		2y - 7z = -17,
		-z = -3
	}
	\]
	Die Lösung ist wie vorher (1,2,3).
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp2.3}
	Man bestimme alle Lösungen des linearen Gleichungssystems
	\[ 
	\systeme
	{
		a + 2b - 3c + d = 0,
		2a - b - c + 3d = 9,
		-a + 3b + 3c - 3d = 2,
		2a + 4b - c + d = 19
	}
	\]
	in den Variablen $ a,b,c,d $.
	\subsubsection*{Koeffizientenschema}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc|c}
			a & b & c & d &  \\  	
			1 & 2 & -3 & 1 & 0 \\ 	
			2 & -1 & -1 & 3 & 9 \\ 
			-1 & 3 & 3 & -3 & 2 \\ 
			2 & 4 & -1 & 1 & 19 \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Eliminiere zunächst $ a $ aus den Gleichungen 2, 3 und 4. Dabei merke ich mir die 1. Gleichung.
	
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	-&2z_1& &+& &z_2 \\
	&\;z_1& &+& &z_3 \\
	-&2z_1& &+& &z_4
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	Daraus lässt sich folgendes Koeffizientenschema konstruieren:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|c|c} 
			b & c & d &  &  \\ 
			-5 & 5 & 1 & 9 & $-2z_1 + z_2$ \\ 
			5 & 0 & -2 & 2 & $z_1 + z_3$ \\ 
			0 & 5 & -1 & 19 & $-2z_1 + z_4$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Man merkt sich nun wieder die erste Zeile und eliminiert Variable $ b $ aus den Gleichungen 3 und 4.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|c|c}
			b & c & d &  &  \\ 
			0 & 5 & -1 & 11 & $z_2 + z_3$ \\ 
			0  & 5 & -1 & 19 &  \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	
	Nun eliminiert man Variable $ c $ aus der 4. Gleichung 
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|c|c}
			b & c & d &  &  \\ 
			0 & 0 & 0 & 8 & $(-1) \cdot z_3 + z_4$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	
	Setzt man nun die Variablen wieder ein, erhält man:
	\[ 
	\systeme
	{
		a + 2b - 3c + d = 0,
		-5b + 5c + d = 9,
		5c - d = 11,
		0 \cdot d = 8
	}
	\]
	Man erkennt, dass das Gleichungssystem unlösbar ist.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp2.4}
	Man bestimme alle Lösungen des linearen Gleichungssystems in den Variablen $ x_1, x_2, x_3, x_4, x_5 $.
	\[ 
	\systeme{
		x_3 + x_4 + x_5 = 0,
		x_1 + x_2 - 2x_3 - x_5 = 0,
		-x_1 -x_2 + 2x_3 - 3x_4 + x_5 = 0,
		2x_1 - 2x_2 - x_3 + x_5 = 0
	}
	\]
	Das Gleichungssystem ist \textbf{homogen} $ \implies $ die rechte Seite braucht nicht angeschrieben werden, da sie = 0 bleibt.\\
	Um von oben nach unten eliminieren zu können, vertauscht man z.B. Zeile 1 und Zeile 2. Daraus ergibt sich folgendes Koeffizientenschema:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccccc|c}
			$x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ &  \\  
			1 & 1 & -2 & 0 & -1 &  \\ 
			0 & 0 & 1 & 1 & 1 &  \\ 
			-1 & -1 & 2 & -3 & 1 &  \\ 
			2 & 2 & -1 & 0 & 1 &  \\ 
			\hline 
			0 & 0 & 1 & 1 & 1 & ??? \\ 
			0 & 0 & 0 & -3 & 0 & $z_1 + z_3$ \\
			0 & 0 & 3 & 0 & 3 & $-2z_1 + z_4$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Einfügen der Variablen ergibt:
	\[ 
	\systeme
	{
		x_1 + x_2 - 2x_3 - x_5 = 0,
		x_3 + x_4 + x_5 = 0,
		-3x_4 = 0,
		3x_3 + 3x_5 = 0
	}
	\]
	Man erkennt, dass $ x_4 = 0 $ und $ x_3 = -x_5 $. \\
	$ x_5 $ kann ein beliebiger Wert zugewiesen werden, $ x_5 $ heißt ein \textbf{frei wählbarer Parameter}. Gilt auch für $ x_2 $. \\
	$ \implies $ jede Wahl von $ x_2 \text{ und } x_5$ ergibt eine Lösung z.B. 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	&x_5 = 1& &\implies& &x_3 = -1& \\
	&x_2 = 2& &\implies& &x_1 = -2-2+1 = -3&
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Daraus ergibt sich nun die Lösung (-3,2,-1,0,1). \\
	Das Gleichungssystem hat somit unendlich viele Lösungen. Die Lösungsmenge kann man nun folgendermaßen anschreiben
	\[
	\text{Lösungsmenge } L = \{(\underbrace{-x_2 + 2x_3 + x_5}_{x_1}, \; x_2, \; \underbrace{-x_5}_{x_3}, \; 0, \; x_5) \; | \; x_2, x_5 \in \mathbb{R} \} 
	\]
	Dies kann aber noch weiter aufgespalten werden in:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	(\overbrace{-x_2 + 2x_3 + x_5}^{-x_2 - x_5}, \; x_2, \; -x_5, \; 0, \; x_5) &= (-x_2,\; x_2,\; 0,\; 0,\; 0) + (-x_5,\; 0,\; -x_5,\; 0,\; x_5)\\
	&= x_2(-1,1,0,0,0) + x_5(-1,0,-1,0,1)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Das heißt, die Lösungsmenge entspricht einer zweidimensionalen Ebene mit den Richtungsvektoren (-1,1,0,0,0) und (-1,0,-1,0,1).
	
	\subsection{Zusammenfassung (Gauß'sches Eliminierungsverfahren)} \label{2.5}
	Gegeben sei ein lineares Gleichungssystem:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	a_{11} \cdot x_1 + a _{12} \cdot x_2 + &\dots + a_{1n} \cdot x_n &= b_1 \\
	a_{21} \cdot x_1 + a _{22} \cdot x_2 + &\dots + a_{2n} \cdot x_n &= b_2 \\
	&\vdots \\
	a_{m1} \cdot x_1 + a _{n2} \cdot x_2 + &\dots + a_{mn} \cdot x_n &= b_n \\
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Durch elementare Zeilenumformung erhält man eine "Dreiecksform"
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	a'_{11}x_1& &+& &a'_{12}x_2& &+& \dots& &+& &a'_{1n}x_n &= b'_1 \\
	& & & &a'_{22}x_2& &+& \dots& &+& &a'_{2n}x_n &= b'_2 \\
	& &\ddots& &\\
	& & & &          & & &      & & & &a'_{mn}x_n &= b'_m
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Alles links des ersten Ausdrucks ist 0. Die Koeffizienten 
	\[ a'_{ij} \in \mathbb{R}, \; b'_{i} \in \mathbb{R} \]
	können möglicherweise verschieden Sein. \\
	Folgende Fälle können dabei auftreten:
	\begin{enumerate}
		\item $ m = n, \; a'_{11} \neq 0, a'_{22} \neq 0, \; \dots, \; a'_{mn} \neq 0 $ hat zur Folge, dass es \textbf{genau 1. Lösung} gibt, nämlich
		\[
		x_i = \frac{b'_i}{a'_{ii}} \hspace{1cm}, i \in \{1,\dots,m \} 
		\]
		
		\item Es gilt $ a'_{mm} = a'_{mm+1} = \dots = a'_{mn} = 0 $ aber $ b'_m \neq 0 \implies$ Das Gleichungssystem ist \textbf{unlösbar}.
		
		\item  Es gilt $ a'_{mm} = a'_{mm+1} = \dots = a'_{mn} = 0 $ und $ b'_m = 0 \implies$ Die Gleichung kann gestrichen werden.
		
		\item $ m < n, \; a'_{mm} \neq 0.$ Dann sind $ x_{m+1}, \; \dots, \; x_n $ frei wählbare Parameter $ \implies $ es gibt \textbf{unendlich viele Lösungen}.
	\end{enumerate}
	Daraus folgt folgender Satz:
	\subsection{Satz (Eigenschaften eines linearen Gleichungssystems)} \label{satz2.6}
	Ein lineares Gleichungssystem mit reellen (oder komplexen) Koeffizienten hat entweder keine, genau eine oder unendlich viele Lösungen.
\end{document}